\Def Терм вида $(\lambda \, x \, . \, M) \; N$ называется $\beta$-редексом.

\Def Терм $M[x := N]$ называется сокращением редекса $(\lambda \, x \, . \, M) \; N$.

\Def Бинарное отношение $\mathcal{R}$ над $\Lambda$ называется \textbf{совместимым}, если $\forall M, \, N, \, Z \in \Lambda : M \; \mathcal{R} \; N \implies$
\begin{itemize}
	\item $(Z \; M) \; \mathcal{R}\; (Z \; N)$
	\item $(M \; Z) \; \mathcal{R}\; (N \; Z)$
	\item $(\lambda \, x \, . \, M) \; \mathcal{R}\; (\lambda \, x \, . \, N)$
\end{itemize}

\Def Совместимое отношение эквивалентности называют отношением \textbf{конгруэнтности} над $\Lambda$.

\Def Совместимое, рефлексивное и транзитивное отношение называют отношением \textbf{редукции} над $\Lambda$.

Введём одношаговую редукцию.

\Def Бинарное отношение $\beta$-редукции за один шаг $\to_{\beta}$ над $\Lambda$:
\begin{itemize}
	\item $(\lambda \, x \, . \, M) \; N \to_{\beta} M[x := N]$
	\item $M \to_{\beta} N \implies ZM \to_{\beta} ZN$
	\item $M \to_{\beta} N \implies MZ \to_{\beta} NZ$
	\item $M \to_{\beta} N \implies \lambda \, x \, . \, M \to_{\beta} \lambda \, x \, . \, N$
\end{itemize}
По определению, такое отношение совместимо.

Введём многошаговую редукцию.

\Def Бинарное отношение $\beta$-редукции $\twoheadrightarrow_{\beta}$ над $\Lambda$ (индуктивно):
\begin{itemize}
	\item $M \twoheadrightarrow_{\beta} M$
	\item $M \to_{\beta} N \implies M \twoheadrightarrow_{\beta} N$
	\item $M \twoheadrightarrow_{\beta} N, \, N \twoheadrightarrow_{\beta} L \implies M \twoheadrightarrow_{\beta} L$
\end{itemize}
Такое отношение является транзитивным рефлексивным замыканием $\to_{\beta}$ и, следовательно, является отношением редукции.

\Def Бинарное отношение $=_{\beta}$ над $\Lambda$ (индуктивно):
\begin{itemize}
	\item $M \twoheadrightarrow_{\beta} N \implies M =_{\beta} N$
	\item $M =_{\beta} N \implies N =_{\beta} M$
	\item $M =_{\beta} N, \, N =_{\beta} L \implies M =_{\beta} L$
\end{itemize}
Отношение $=_{\beta}$ является отношением конгруэнтности.

\St $M =_{\beta} N \iff \lambda \vdash M = N$

\begin{proof}
	Индукция по определениям.
\end{proof}

Формально, два терма связаны отношением $=_{\beta}$, если они достижимы друг для друга по неориентированным стрелочкам $\to_{\beta}$.

\Def $\lambda$-терм $M$ находится в $\beta$-нормальной форме ($\beta$-NF), если в нём нет подтермов, являющихся $\beta$-редексами.

\Def $\lambda$-терм $M$ имеет $\beta$-нормальную форму, если существует терм $N$, т.ч. $M =_{\beta} N$ и $N$ находится в $\beta$-NF.

\Rem Не все термы имеют $\beta$-нормальную форму: $\Omega \equiv \omega \; \omega \equiv (\lambda \, x \, . \, x \; x) \; (\lambda \, x \, . \, x \; x)$

\Rem Некоторые термы удлинняются при редукции: $\Omega_3 \equiv \omega_3 \; \omega_3 \equiv (\lambda \, x \, . \, x \; x \; x) \; (\lambda \, x \, . \, x \; x \; x)$

\Rem Не все последовательности редукций приводят к $\beta$-NF (например, терм $K \; I \; \Omega$).

\Def Редукционный граф $G_{\beta}(M)$ терма $M \in \Lambda$~--- это ориентированный мультиграф с вершинами из $\{N \, | \, M \twoheadrightarrow_{\beta} N \}$ и дугами $\to_{\beta}$.

\Rem Не все редукционные графы конечны (к примеру, $\Omega_3$ и все разрастающиеся термы)